%!TEX root = ../main.tex

\chapter{Resultados e Discussão} \label{cap:resultados}

Nesta seção serão apresentados os resultados obtidos com o treinamento e teste das arquiteturas canônicas consideradas para este trabalho. As Seções \ref{sec:lenet} e \ref{sec:alexnet} contemplam os resultados obtidos com as arquitetura LeNet e AlexNet, respectivamente, as quais são arquiteturas bem consolidadas no âmbito de \emph{Deep Learning}. Nas Seções \ref{sec:mobilenet}, \ref{sec:shufflenet} e \ref{sec:squeezenet} estão presentes alguns resultados obtidos pelas arquiteturas MobileNet, ShuffleNet e SqueezeNet. Mais adiante, nas Seções \ref{sec:vgg} e \ref{sec:inception}, estão expostos os resultados alcançados pelas CNNs VGG-16 e Inception-V3, as arquiteturas mais profundas escolhidas para este trabalho. O treinamento destas CNNs foi realizado utilizando os recursos computacionais de um servidor, disponível no LSI, dedicado especialmente para tarefas de DL, o qual possui um processador Intel Core i7 com 16 GB de RAM e duas placas gráficas com 11 GB de memória cada, das quais apenas uma foi utilizada.

Após a etapa de treino, foram realizados os testes para aferir os modelos no tocante às métricas de desempenho para o conjunto de testes. Nesta etapa, percebeu-se que alguns modelos tornaram-se degenerados e acabaram prevendo apenas uma das classes. Duas hipóteses podem justificar a ocorrência desse problema: o ReLU \emph{dying problem}, quando a função de ativação ReLU foi utilizada; ou a tendência à permanência em mínimos locais durante o treinamento do modelo. Todas as CNNs que manifestaram este comportamento no conjunto de testes tiveram seus resultados descartados, pois as métricas obtidas não refletiam aprendizado no problema considerado.


\section{Resultados Obtidos com a CNN LeNet}
\label{sec:lenet}
\input{./secoes/resultados/lenet}

\section{Resultados Obtidos com a CNN AlexNet}
\label{sec:alexnet}
\input{./secoes/resultados/alexnet}

\section{Resultados Obtidos com a CNN MobileNet}
\label{sec:mobilenet}
\input{./secoes/resultados/mobilenet}

\section{Resultados Obtidos com a CNN ShuffleNet}
\label{sec:shufflenet}
\input{./secoes/resultados/shufflenet}

\section{Resultados Obtidos com a CNN SqueezeNet}
\label{sec:squeezenet}
\input{./secoes/resultados/squeezenet}

\section{Resultados Obtidos com a CNN VGG-16}
\label{sec:vgg}
\input{./secoes/resultados/vgg}

\section{Resultados Obtidos com a CNN Inception-V3}
\label{sec:inception}
\input{./secoes/resultados/inception}