% ficha Catalográfica------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{spacing}{1.4}
\textit{\textbf{\\
Universidade do Estado do Amazonas - UEA\\
Escola Superior de Tecnologia - EST}}

\textit{\\
Reitor:\\
\textbf{
Cleinaldo de Almeida Costa}\\
Vice-Reitor:\\ \textbf{Cleto Cavalcante de Souza Leal}}
\\
\textit{
Diretora da Escola Superior de Tecnologia:\\
\textbf{Ingrid Sammyne Gadelha Figueiredo}}
\\
\textit{
Coordenador do Curso de Engenharia de Computa\c{c}\~{a}o:\\
\textbf{Salvador Ramos Bernardino da Silva}}
\\
\textit{
Coordenador da Disciplina Projeto Final:\\
\textbf{Manoel S. Santos Azevedo}}
\\[12pt]
\textit{
Banca Avaliadora composta por: \hfill Data da Defesa: 06/12/2019.\\
}
\textit{
\textbf{Profa. Dra. Elloá Barreto Guedes da Costa} (Orientador(a))\\
\textbf{Prof. Dr. Luis Cuevas Rodriguez}\\% Escreva o nome dos professor da sua banca antes de '\\' (comando para quebra de linha)
\textbf{Prof. M.Sc. Rodrigo Tavares Teixeira}
}
\center{\bf CIP -- Catalogação na Publicação}\ \ \\
 \begin{small}
\begin{center}
\fbox{
\parbox{18cm}{
\begin{minipage}{17cm}
L864a \hspace*{1cm} MARINHO, Deyvid Eric de Moraes\\[12pt]
\hspace*{2cm} \parbox{14cm}{
\hspace*{0.5cm}Desenvolvimento de Padr\~{a}o para Monografias de Engenharia de Computa\c{c}\~{a}o da UEA /
Lanier Santos; [orientado por] Profa. Dra. Elloá Barreto Guedes da Costa -- Manaus: UEA, 2015.\\
\hspace*{0.5cm}240 p.: il.; 30cm\\
\hspace*{0.5cm}Inclui Bibliografia\\
\hspace*{0.5cm}Trabalho de Conclus\~{a}o de Curso (Gradua\c{c}\~{a}o em Engenharia de Computa\c{c}\~{a}o).
Universidade do Estado do Amazonas, 2019.\\[6pt]
\hspace*{8cm} CDU: \hrulefill}
\end{minipage}}}
\end{center}
\end{small}
\end{spacing}
 \newpage
